(self.webpackChunk_N_E=self.webpackChunk_N_E||[]).push([[133],{5796:function(i,a,s){"use strict";s.r(a),s.d(a,{default:function(){return o}});var e=s(9008),t=s(5893);function o(){return(0,t.jsxs)("div",{className:"relative px-4 sm:px-6 lg:px-8",children:[(0,t.jsx)(e.default,{children:(0,t.jsx)("title",{children:"Pa\u017eink Daugus - Daugai.lt"})}),(0,t.jsxs)("div",{className:"text-lg max-w-prose mx-auto",children:[(0,t.jsx)("h1",{className:"mt-2 block text-3xl text-center leading-8 font-extrabold tracking-tight text-gray-900 sm:text-4xl",children:"Pa\u017eink Daugus"}),(0,t.jsx)("p",{className:"mt-8 text-xl text-gray-500 leading-8",children:"Daugai yra viena seniausi\u0173 vietovi\u0173 Lietuvoje, pirm\u0105 kart\u0105 pamin\u0117ta kry\u017eiuo\u010di\u0173 kronik\u0173 apra\u0161ymuose dar 1384 m. Manoma, kad vietovardis yra asmenvardin\u0117s kilm\u0117s, nuo pavard\u0117s Daugas daugiskaitos. Nors \u0161i pavard\u0117 jau i\u0161nykusi, ta\u010diau Druskinink\u0173, Leipalingio ir Rakaini\u0173 apylink\u0117se (pietin\u0117je Lietuvoje) vis dar pasitaiko Daugevi\u010dius \u2013 galb\u016bt Daugo suslavinta forma. Tuo tarpu legendoje teigiama, kad trys gali\u016bnai Daugio s\u016bn\u016bs, nuskend\u0119 Did\u017eiulio e\u017eere. Jie pl\u0117\u0161ydavo tinklus ir g\u0105sdindavo \u017evejus, o pastarieji i\u0161likdavo sveiki ir gyvi tik tuo atveju, jeigu kuris nors sp\u0117davo su\u0161ukti: \u201eVardan Dievo T\u0117vo, piktieji Daugai, atstokit!\u201c"})]}),(0,t.jsxs)("div",{className:"max-w-prose text-lg mx-auto text-gray-500",children:[(0,t.jsxs)("figure",{className:"mt-6",children:[(0,t.jsx)("img",{src:"/images/daugu_herbas_1792.jpg",alt:"Daug\u0173 herbas 1792m.",title:"Daug\u0173 herbas 1792m."}),(0,t.jsx)("figcaption",{className:"text-xs",children:"1792 m. suteiktas herbas"})]}),(0,t.jsx)("p",{className:"mt-8 text-gray-500 leading-7",children:"Kadaise \u010dia buv\u0119 dideli mi\u0161k\u0173 plotai, gausyb\u0117 \u017ev\u0117ri\u0173 giriose, bei aps\u010diai \u017euv\u0173 e\u017eere traukdavo kunigaik\u0161\u010dius ir didikus pails\u0117ti, pamed\u017eioti. Kai kurie istorikai teigia, kad Jogaila, med\u017eiodamas Dauguose, susitiko su kry\u017eiuo\u010diais ir sudar\u0117 slapt\u0105 sutart\u012f, kuria pasi\u017ead\u0117jo neremti K\u0119stu\u010dio. Vytautas Didysis i\u0161 Daug\u0173 i\u0161siunt\u0117 daug ra\u0161t\u0173, lai\u0161k\u0173, tod\u0117l manoma, kad ir jis \u010dia da\u017enai lankydavosi. I\u0161 jo susira\u0161in\u0117jim\u0173 su kitais to meto valdovais matyti, kad Dauguose buvo Lietuvos did\u017ei\u0173j\u0173 kunigaik\u0161\u010di\u0173 pilis. B\u016btent Vytauto paliepimu (1393 m.) Dauguose pastatyta pirmoji medin\u0117 ba\u017eny\u010dia, \u012fsteigta labai didel\u0117 parapija, kuriai priklaus\u0117 Alytaus, Valkinink\u0173, Dusmen\u0173 apylinki\u0173 kaimai. Didel\u0119 reik\u0161m\u0119 tur\u0117jo ne tik \u012fsp\u016bdingas kra\u0161tovaizdis bei turtinga gamta, bet ir puiki geografin\u0117 pad\u0117tis, nes per Daugus \u0117jo svarb\u016bs susisiekimo keliai, kuriais valdovai ir pasiuntiniai vykdavo \u012f Vakar\u0173 Europ\u0105, o i\u0161 ten kry\u017eiuo\u010di\u0173 ordino ir kit\u0173 valstybi\u0173 sve\u010diai keliavo pro Daugus \u012f Vilni\u0173 bei Trakus. Taigi \u0161ios apylink\u0117s buvo ne tik didik\u0173 poilsio vieta, bet ir savoti\u0161kas diplomatini\u0173 klausim\u0173 sprendimo centras."}),(0,t.jsxs)("figure",{className:"mt-6",children:[(0,t.jsx)("img",{src:"/images/daugu_herbas.png",alt:"Daug\u0173 herbas",title:"Daug\u0173 herbas"}),(0,t.jsx)("figcaption",{className:"text-xs",children:"Dabartinis Daug\u0173 herbas"})]}),(0,t.jsx)("p",{className:"mt-8 text-gray-500 leading-7",children:"1792 m. Daug\u0173 miestas gavo Magdeburgo teises ir herb\u0105 (suteikt\u0105 Stanislavo Augusto), kuriame pavaizduotas alebarda ir kalaviju ginkluotas karys, kaip manoma, tur\u0117j\u0119s saugoti Daug\u0173 miest\u0105 ir vis\u0105 kra\u0161t\u0105 nuo gresian\u010dio pavojaus. Ta\u010diau neilgai trukus miesto savivalda buvo panaikinta, o herbas ilgam pamir\u0161tas. Tik po 200 met\u0173 Daug\u0173 istorinis herbas buvo oficialiai atkurtas, j\u012f perpie\u0161\u0117 dailininkas Rolandas Rimk\u016bnas. Siekiant lakoni\u0161kumo buvo atsisakyta nereik\u0161ming\u0173 \u017eem\u0117s, sijono spalv\u0173 ir atspalvi\u0173. Melsva \u0161arv\u0173 spalva pakeista \u012f m\u0117lyn\u0105, kad geriau der\u0117t\u0173 prie sidabrinio herbo lauko. 1998 m. lapkri\u010dio 2 d. i\u0161kilm\u0117se nauj\u0105 herb\u0105 oficialiai Daugams \u012fteik\u0117 Lietuvos Prezidentas Valdas Adamkus. \u0160i\u0105 kario fig\u016br\u0105 vietiniai gyventojai nuo seno vadina Daugiu ir laiko savo serg\u0117toju. D\u0117l \u0161ios prie\u017easties, apie 1980 m. dro\u017eini\u0173 meistras Romas Klimavi\u010dius (\u0161iuo metu gyvenantis Klaip\u0117doje), daugi\u0161kio Algimanto Zubavi\u010diaus padedamas, padirbo ir ant kalniuko ties Daug\u0173 miestelio riba pastat\u0117 \u012fsp\u016bdingo dyd\u017eio medin\u0119 kunigaik\u0161\u010dio Daugio skulpt\u016br\u0105, tapusi\u0105 viso kra\u0161to simboliu, pasitinkan\u010diu ir i\u0161lydin\u010diu miesto sve\u010dius."}),(0,t.jsxs)("p",{className:"mt-8 text-gray-500 leading-7",children:["Miestelyje stovi Daug\u0173 Dievo Apvaizdos m\u016brin\u0117 ba\u017eny\u010dia, statyta 1858-1862 m. pagal architekto T. Ti\u0161eckio projekt\u0105 (2012-aisiais at\u0161ventusi 150-ies met\u0173 jubiliej\u0173). Dabartiniams maldos namams b\u016bdingi modifikuoti gotikos, klasicizmo ir baroko stiliaus bruo\u017eai, joje yra verting\u0173 meno k\u016brini\u0173. Pati ba\u017eny\u010dia bebok\u0161t\u0117, tod\u0117l \u0161alia pastatyta varpin\u0117. \u0160ventoriaus tvora \u2013 akmen\u0173 m\u016bro, su klasicistiniais vartais. 1914\u20131928 m. \u010dia klebonavo garsus Vilniaus kra\u0161to lietuvyb\u0117s stiprintojas, Nepriklausomyb\u0117s akto signataras, Lietuvos ministras pirmininkas (1938-1939) ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://www.alytausgidas.lt/lt/naujienos/spaudos-kioskelis/bukauciskes-kunigo-v-mirono-biciulius-trauke-lyg-magnetas/",children:"Vladas Mironas"}),". Netoli Daug\u0173, Bukau\u010di\u0161ki\u0173 kaime, tur\u0117j\u0119s dvar\u0105, kuriame da\u017enai lankydavosi prezidentas Antanas Smetona, gars\u016bs dainininkai Kipras Petrauskas ir Antanas Sodeika, V. Mirono pusbrolio dukra, \u017einoma teatro aktor\u0117 Monika Mironait\u0117. \u0160iandien i\u0161 V. Mirono dvaro likusi tik koply\u010dia, \u012ftraukta \u012f kult\u016bros paveldo registr\u0105 ir laikoma viena svarbiausi\u0173 lankytin\u0173 viet\u0173 apylink\u0117je. Daug\u0173 Vlado Mirono gimnazija, pavadinta \u0161ios i\u0161kilios asmenyb\u0117s garbei, kasmet organizuoja jau tradicija tapusi\u0105 estafetinio b\u0117gimo rungt\u012f \u201eMirono kelias\u201c. \u0160is prasmingas renginys, simbolizuojantis V. Mirono stipryb\u0119, suburia ne tik rajono, bet ir respublikos mokyklas."]}),(0,t.jsxs)("figure",{className:"mt-6",children:[(0,t.jsx)("img",{src:"images/Daugu_dievo_apvaizdos_baznycia.jpg",alt:"Daug\u0173 Dievo Apvaizdos ba\u017eny\u010dia",title:"Daug\u0173 Dievo Apvaizdos ba\u017eny\u010dia"}),(0,t.jsxs)("figcaption",{className:"text-xs",children:["Daug\u0173 Dievo Apvaizdos ba\u017eny\u010dia. ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://lt.wikipedia.org/wiki/Daug%C5%B3_Dievo_Apvaizdos_ba%C5%BEny%C4%8Dia",children:"\u0160altinis"})]})]}),(0,t.jsxs)("p",{className:"mt-8 text-gray-500 leading-7",children:["Pirm\u0105 kart\u0105 istorijos \u0161altiniuose Daug\u0173 parapin\u0117 mokykla pamin\u0117ta 1777 m., kuri\u0105 tais metais lank\u0117 12 vaik\u0173. Nuo 1923-\u0173j\u0173 iki 1944-\u0173j\u0173 Dauguose buvo tik pradin\u0117 mokykla. 1944 m. pradin\u0117 mokykla perorganizuota \u012f progimnazij\u0105, o 1947-aisiais \u2013 \u012f gimnazij\u0105. Nuo 1949 m. Daug\u0173 miestelyje veik\u0117 vidurin\u0117 mokykla, o 2011-aisiais jai v\u0117l suteiktas gimnazijos statusas. Mokykl\u0105 garsino ir tebegarsina visoje Lietuvoje \u017einomi \u017emon\u0117s: poet\u0117 ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://www.tekstai.lt/tekstai/1-tekstai/18-baliukone-one",children:"On\u0117 Baliukon\u0117"})," (1948-2007) \u2013 Nacionalin\u0117s premijos laureat\u0117, poetas bei literat\u016bros kritikas ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://www.tekstai.lt/tekstai/1-tekstai/227-gintalas-dainius",children:"Dainius Gintalas"})," (g. 1973), biologijos moksl\u0173 daktaras ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://www.ve.lt/naujienos/visuomene/sveikata/zilagalvis-zolininkas-ilsetis-nesiruosia-900533/",children:"Juozas Vasiliauskas"})," (g. 1932), para\u0161\u0119s knygas apie vaisting\u0173 augal\u0173 panaudojim\u0105. Visame pasaulyje birbyn\u0119 i\u0161garsino Muzikos akademijos profesorius ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://www.birbyne.com/?p=885",children:"Antanas Smolskus"})," (1951-2003). \u010cia mok\u0117si socialini\u0173 ir ekonomikos moksl\u0173 daktaras buv\u0119s Seimo narys ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://lt.wikipedia.org/wiki/Juozas_Listavi%C4%8Dius",children:"Juozas Listavi\u010dius"})," (g. 1929), kancleris kunigas Rokas Puzonas, re\u017eisierius ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://www.cinema.lt/people/2741/?Valdas%20Babaliauskas#.U5dEuiiNGtt",children:"Valdas Babaliauskas"})," (g. 1961), suk\u016br\u0119s vaidybinius filmus \u201eVilniaus legendos\u201c, \u201eVidurnak\u010dio vagonai\u201c, \u201eVarg\u0161\u0173 biblija\u201c, re\u017eisav\u0119s publicistines laidas \u201eSav\u0119s link\u201c, \u201eNakvi\u0161a\u201c, \u201eLiaudies kuryba\u201c, laid\u0173 cikl\u0105 apie dail\u0119. Re\u017eisierius seriale \u201eGimin\u0117s\u201c i\u0161band\u0117 ir aktoriaus profesij\u0105 (Tado Urnie\u017eiaus vaidmuo). ",(0,t.jsx)("a",{href:"http://www.dvm.lt/",children:"Daug\u0173 Vlado Mirono gimnazijoje"}),", kuri \u0161iemet at\u0161vent\u0117 70-ies met\u0173 jubiliej\u0173 ir buvo \u012fvertinta 24-aja vieta i\u0161 424 Respublikos mokykl\u0173, mokosi 315 mokini\u0173."]}),(0,t.jsx)("p",{className:"mt-8 text-gray-500 leading-7",children:"2004 m. autori\u0173 kolektyvas i\u0161leido knyg\u0105 \u201eDaugai\u201c, kuriame labai detaliai apra\u0161oma miesto istorija, \u017eymiausi daugi\u0161kiai, lankytinos vietos ir kita svarbiausia informacija. \u0160i knyga sudaryta i\u0161 \u017einom\u0173 Lietuvos istorik\u0173, etnolog\u0173, archeolog\u0173 ir kit\u0173 sri\u010di\u0173 mokslinink\u0173 parengt\u0173 straipsni\u0173, kuriuose remiamasi autenti\u0161kais \u017emoni\u0173 atsiminimais, ekspedicij\u0173, lauko tyrim\u0173 ir archyv\u0173 med\u017eiaga bei mokslin\u0117mis studijomis. Tai yra vienas patikimiausi\u0173 bei objektyviausi\u0173 \u0161altini\u0173, norintiems daugiau su\u017einoti apie Daugus."})]})]})}},4569:function(i,a,s){(window.__NEXT_P=window.__NEXT_P||[]).push(["/pazink-daugus",function(){return s(5796)}])}},function(i){i.O(0,[774,888,179],(function(){return a=4569,i(i.s=a);var a}));var a=i.O();_N_E=a}]);